

Поисковые методы

Многомерный поиск

Пусть задана целевая функция, обладающая единственным минимумом. Пользуясь результатами первой лабораторной работы, посвящённой одномерному поиску, надо найти минимум функции трёх переменных тремя алгоритмами: координатный спуск, наискорейший спуск, метод Ньютона. Поиск минимума начинается с некоторой начальной точки X^0 и осуществляется по следующему правилу:

$$X^{k+1} = X^k + \alpha_k P^k,$$

где

$$P^k = \mathbf{e}^{k \bmod n} \text{ (координатный спуск, } \mathbf{e}^i - i\text{-й орт),}$$

$$P^k = -\nabla f(X^k) \text{ (наискорейший спуск),}$$

$$P^k = -[\nabla^2 f(X^k)]^{-1} \cdot \nabla f(X^k) \text{ (метод Ньютона, } \nabla^2 f - \text{ матрица Гессе),}$$

В методе Ньютона шаг α_k выбирать не надо, его нужно взять просто равным единице.

В остальных методах шаг выбирается путём минимизации по направлению:

$$\alpha_k = \arg \min_{\alpha} f(X^k + \alpha P^k).$$

Именно тут и понадобится ранее реализованный одномерный поиск.

Целевые функции

Чтобы сравнить полученное решение с аналитическим, будем задавать функции в виде смещённых функций, у которых минимум находится просто. Например, можно задать целевую функцию в виде

$$f(x, y, z) = x'^2 + 2y'^2 + 3z^2, \quad (x^0, y^0) = (3, 7), \quad \alpha = \pi/3,$$

где (x', y') – система координат в плоскости xz , повернутая на угол α и центр которой смещён в точку (x^0, y^0) :

$$\begin{cases} x' = (x - x^0) \cos \alpha + (y - y^0) \sin \alpha, \\ x' = (y - y^0) \cos \alpha - (x - x^0) \sin \alpha. \end{cases}$$

Очевидно, что у рассматриваемой функции минимум достигается в точке $x' = y' = z = 0$. Переходя к координатам (x, y) , получим: $x = x^0 = 3, y = y^0 = 7, z = 0$.

Варианты заданий:

1. $f(x, y, z) = 2x'^2 + 3y'^2 + z^4, \quad (x^0, y^0) = (5, 2), \quad \alpha = \pi/6.$
2. $f(x, y, z) = x'^2 + \cosh y' + \cosh(z-1), \quad (x^0, y^0) = (-1, -2), \quad \alpha = \pi/4.$
3. $f(x, y, z) = 3x^2 + \cosh(2y') + \exp(z'^2), \quad (y^0, z^0) = (3, 2), \quad \alpha = \pi/8.$
4. $f(x, y, z) = \cosh(3x) - \frac{10}{1+y'^2} + \cosh z', \quad (y^0, z^0) = (1, -4), \quad \alpha = \pi/3.$
5. $f(x, y, z) = \sinh(x'^2) + 2y^2 - \frac{3}{2+z'^2}, \quad (x^0, z^0) = (1, 2), \quad \alpha = 0.$
6. $f(x, y, z) = \frac{-5}{3+x'^2} + \frac{-1}{1+y^2} + \sinh^2 z', \quad (x^0, z^0) = (1, 2), \quad \alpha = \pi/6.$
7. $f(x, y, z) = \frac{-2}{1+\cosh^2 x'} + \cosh y' + 2(z-2)^2, \quad (x^0, y^0) = (3, 1), \quad \alpha = \pi/4.$
8. $f(x, y, z) = x'^2 + y'^4 + (z-3)^2, \quad (x^0, y^0) = (3, 1), \quad \alpha = \pi/6.$
9. $f(x, y, z) = \frac{-1}{5+x^4} + \tanh(2y'^2) + \sinh^2 z', \quad (y^0, z^0) = (1, -1), \quad \alpha = \pi/4.$
10. $f(x, y, z) = 2x^4 + 2y'^4 + z'^2, \quad (y^0, z^0) = (1, 4), \quad \alpha = 0.$
11. $f(x, y, z) = x'^4 + \cosh(y-1) + z'^2, \quad (x^0, z^0) = (0, 3), \quad \alpha = \pi/3.$
12. $f(x, y, z) = x'^2 + \cosh y + z'^4, \quad (x^0, z^0) = (1, 1), \quad \alpha = 0.$
13. $f(x, y, z) = \exp(x'^2) + \exp(y'^2) + \exp(z^2), \quad (x^0, y^0) = (3, 3), \quad \alpha = 0.$
14. $f(x, y, z) = \cosh x + \cosh y' + \cosh(2z'), \quad (y^0, z^0) = (2, 2), \quad \alpha = \pi/6.$
15. $f(x, y, z) = x^2 + \frac{1}{1+x^2} + y'^2 + \frac{1}{2+y'^2} + z'^2 + \frac{1}{3+z'^2}, \quad (y^0, z^0) = (2, 2), \quad \alpha = \pi/6.$
16. $f(x, y, z) = x'^2 + \frac{1}{8+x'^2} + \cosh y' + (z-3)^4, \quad (x^0, y^0) = (1, 4), \quad \alpha = \pi/4.$